<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>2021 on The Math of Things</title>
    <link>https://jazzmagus.github.io/math2021/tags/2021/</link>
    <description>Recent content in 2021 on The Math of Things</description>
    <generator>Source Themes academia (https://sourcethemes.com/academic/)</generator>
    <language>it</language>
    <copyright>Copyright &amp;copy; JaZzMaGuS {year}</copyright>
    <lastBuildDate>Thu, 30 Sep 2021 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    
	    <atom:link href="https://jazzmagus.github.io/math2021/tags/2021/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>La Memoria umana in gigabytes</title>
      <link>https://jazzmagus.github.io/math2021/post/memoria-umana-gigabytes/</link>
      <pubDate>Thu, 30 Sep 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://jazzmagus.github.io/math2021/post/memoria-umana-gigabytes/</guid>
      <description>&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;
&lt;p&gt;Pari a un &lt;strong&gt;milione di gigabyte&lt;/strong&gt;, l&amp;rsquo;equivalente di circa &lt;code&gt;31,250 iPhone 7s da 32 GB&lt;/code&gt;: è questa la capacità di memoria del cervello umano, calcolata da un gruppo di neuroscienziati per una nuova ricerca, pubblicata sulla rivista &lt;a href=&#34;https://elifesciences.org/content/4/e10778&#34;&gt;&amp;ldquo;eLife&amp;rdquo;&lt;/a&gt;.
Secondo lo studio, la nostra mente sarebbe in grado di memorizzare una quantità di informazioni di almeno &lt;a href=&#34;http://www.sciencealert.com/our-memory-capacity-is-10-times-larger-than-we-thought&#34;&gt;10 volte superiore&lt;/a&gt; rispetto a quella che, fino ad oggi, abbiamo creduto potesse immagazzinare. &amp;ldquo;È una scoperta bomba nel campo delle neuroscienze&amp;rdquo;, ha commentato uno dei ricercatori, Terry Sejnowski del &lt;a href=&#34;http://www.salk.edu/&#34;&gt;Salk Institute for Biological Studies&lt;/a&gt;, in California.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;Le nuove misurazioni della capacità di memoria del cervello che abbiamo effettuato aumentano le stime conservative di un &lt;strong&gt;fattore 10&lt;/strong&gt; - ha aggiunto -. Siamo intorno almeno a &lt;strong&gt;un petabyte&lt;/strong&gt; (un milione di GB), una dimensione approssimativamente simile all’intero World Wide Web&amp;rdquo;, ha spiegato il neuroscienziato.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;$$1.000.000.000.000.000 \; \text{byte} = 10005 = 1015 \; \text{byte} = 1 \; \text{biliardo di byte} = 10^{15} \; \text{byte}$$&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Ricordando che: $1 \; \text{byte} = 8 \; \text{bit}$&lt;sup id=&#34;fnref:1&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:1&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Sejnowski&lt;/strong&gt; e il suo team hanno ricostruito in 3D l&amp;rsquo;ippocampo di un ratto, ossia quell&amp;rsquo;area del cervello comunemente associata alla memoria a lungo termine.&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Usando algoritmi e tecniche microscopiche, i ricercatori sono poi passati a ricostruire le sinapsi a livello nanomolecolare, studiandole nel dettaglio, come mai prima d&amp;rsquo;ora.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Dall&amp;rsquo;osservazione è emerso che le &lt;strong&gt;sinapsi&lt;/strong&gt;, anche nell&amp;rsquo;arco di pochi minuti, possono variare la loro dimensione, dando vita a ben 26 categorie diverse.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Se fino ad oggi erano classificate solo come piccole, medie o grandi, i neuroscienziati hanno scoperto che, al contrario, esistono differenze tra loro che, pur essendo solo dell&#39;8%, significano molto.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Proprio questa complessità nelle dimensioni sinaptiche, secondo i neuroscienziati, si tradurrebbe in una spinta enorme nella capacità di memorizzazione del cervello.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;La ricerca è ricca di implicazioni e richiede ulteriori approfondimenti: è importante tenere a mente che è stata condotta solo usando come modello il cervello dei ratti, ma, in futuro, potrà e dovrà essere condotta anche agli esseri umani.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Gli studiosi, comunque, si dicono soddisfatti: &amp;ldquo;Nascosto dietro l&amp;rsquo;apparente caos e disordine del cervello c&amp;rsquo;è la precisione delle forme e delle dimensioni delle sinapsi&amp;rdquo;, ha spiegato ancora l&amp;rsquo;autore. Proprio come delle macchine, ma più complessi e flessibili, i nostri cervelli, dunque, possono immagazzinare una quantità di informazioni che, fino ad oggi, era inimmaginabile.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://www.huffingtonpost.it/2016/11/04/memoria-cervello-10-volte-piu-potente-previsto_n_12797546.html?utm_hp_ref=it-memoria-cervello&#34;&gt;capacità di memoria del cervello umano&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;
&lt;section class=&#34;footnotes&#34; role=&#34;doc-endnotes&#34;&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li id=&#34;fn:1&#34; role=&#34;doc-endnote&#34;&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Bit&lt;/strong&gt; - &lt;em&gt;dall&amp;rsquo;inglese &amp;ldquo;&lt;strong&gt;bi&lt;/strong&gt;nary digi&lt;strong&gt;t&lt;/strong&gt;&amp;quot;&lt;/em&gt; - in informatica è una cifra binaria, ovvero uno dei due simboli del sistema numerico &lt;strong&gt;binario&lt;/strong&gt;, classicamente chiamati &lt;strong&gt;zero&lt;/strong&gt; $0$ e &lt;strong&gt;uno&lt;/strong&gt; $1$; si può parlare di numero di $8, 16, 32 \dots$ bit, come nella comune base dieci si parla di un numero di $8, 16, 32, \dots$ cifre.&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:1&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/section&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Il metodo di studio Cornell</title>
      <link>https://jazzmagus.github.io/math2021/post/metodo-cornell/</link>
      <pubDate>Fri, 10 Sep 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://jazzmagus.github.io/math2021/post/metodo-cornell/</guid>
      <description>&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;references:
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://lsc.cornell.edu/how-to-study/taking-notes/cornell-note-taking-system/&#34;&gt;The Cornell Note Taking System&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h2 id=&#34;il-metodo-cornell&#34;&gt;Il Metodo Cornell&lt;/h2&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Ideato quasi 80 anni fa dal prof. Walter Pauk della Cornell University di New York, &lt;strong&gt;il metodo Cornell&lt;/strong&gt; è un sistema efficace per prendere appunti.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Nonostante la sua semplicità – alla fine si tratta di un foglio diviso in 3 parti – il metodo Cornell ti permette di seguire una lezione, una conferenza, una riunione di lavoro:&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Mantenendo la &lt;code&gt;concentrazione&lt;/code&gt; ai massimi livelli;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Aumentando &lt;code&gt;comprensione&lt;/code&gt; e &lt;code&gt;coinvolgimento&lt;/code&gt;;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Fornendo materiale di sudio &lt;code&gt;chiaro&lt;/code&gt; e &lt;code&gt;ordinato&lt;/code&gt;, pronto (o quasi) per essere memorizzato&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Vediamo innanzi tutto, che cosa non funziona nella maniera in cui, normalmente, si prendono gli appunti.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;metodo-tradizionale-vs-metodo-cornell&#34;&gt;Metodo tradizionale vs Metodo Cornell&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;La maggior parte delle persone, quando prende appunti, si limita a cercare di &lt;code&gt;trascrivere&lt;/code&gt; le informazioni $\rightarrow$ input che riceve.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Si ascolta passivamente&lt;/strong&gt;, ed altrettanto passivamente si trasferiscono sul quaderno quello che si ascolta.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Nel farlo, il cervello lavora in modo &lt;strong&gt;poco efficiente&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;La concentrazione si abbassa, subentra la noia e ovviamente la &lt;strong&gt;qualità&lt;/strong&gt; totale del lavoro cerebrale crolla.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Il flusso di informazioni rimane &lt;strong&gt;a uno stato di analisi e manipolazione superficiale&lt;/strong&gt;: quello in cui ci si limita a trasformare i suoni in parole di senso compiuto e a metterle su carta.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Se poi, mentre si ascolta, ci si preoccupa soprattutto di trascrivere tutto, ciò non fa altro che aggiungere inefficienza a inefficienza.&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Non rimane tempo per pensare, e quindi scompare ogni coinvolgimento intellettuale rispetto a quello che si ascolta.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Poiché è difficile scrivere tutto, il livello di attenzione e comprensione si abbassa ulteriormente: Si è infatti troppo impegnati a non farsi sfuggire neanche una parola.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Si ha solo &lt;strong&gt;l’illusione di ascoltare&lt;/strong&gt;; ma in realtà si sta lavorando più o meno come un &lt;em&gt;registratore&lt;/em&gt;, ma non altrettanto veloce.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Il metodo Cornell invece, prescrivendo delle regole precise di compilazione degli appunti, &lt;strong&gt;costringe&lt;/strong&gt; ad intervenire, fin da subito, sulle informazioni che si ricevono.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;In particolare, si tratta di:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;code&gt;Selezionare&lt;/code&gt;, secondo priorità, le informazioni che vengono date&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;code&gt;Concettualizzarle&lt;/code&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;code&gt;Comprimerle&lt;/code&gt; in maniera che siano più sintetiche&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;code&gt;Organizzarle&lt;/code&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;code&gt;Prepararle&lt;/code&gt; per un ripasso efficace&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;code&gt;Q - Ma come funziona nella pratica?&lt;/code&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;le-tre-sezioni-del-foglio-nel-metodo-cornell&#34;&gt;Le tre sezioni del foglio nel Metodo Cornell&lt;/h2&gt;
&lt;h3 id=&#34;1-sezione-di-destra-degli-appunti-cornell-area-a&#34;&gt;1. Sezione di destra degli appunti Cornell (area A)&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;E’ quella in cui vengono presi gli appunti veri e propri.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;In alto, intesta il foglio con quelli che potremmo definire i dati anagrafici della lezione &lt;code&gt;data, tema, relatore&lt;/code&gt;, etc).&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Sotto ad essi, scrivi gli appunti veri e propri, utilizzando:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;parole tue&lt;/strong&gt;, aiuta a concettualizzare&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;liste con elenchi&lt;/strong&gt; puntati e/o numerati: aiuta a dare ordine e gerarchia alle informazioni&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;code&gt;Sintesi&lt;/code&gt;, come su twitter: aiuta a cogliere l’essenza&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;code&gt;Abbreviazioni&lt;/code&gt;: come in un sms; aiuta a ponderare le parole;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;code&gt;Frecce&lt;/code&gt; e collegamenti, per evidenziare i rapporti logici&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;code&gt;Disegni&lt;/code&gt; esplicativi: stimolano la parte &lt;em&gt;visiva&lt;/em&gt; e creativa della  corteccia cerebrale;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;code&gt;Commenti&lt;/code&gt;con &lt;strong&gt;note “emotive”&lt;/strong&gt; (“Che schifo!” “Interessante!” “Bello!”): aiutano il processo di memorizzazione;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;code&gt;Caratteri&lt;/code&gt;: usando &lt;em&gt;corsivo&lt;/em&gt;, &lt;strong&gt;grassetto&lt;/strong&gt;, MAIUSCOLO, minuscolo, sottolineato etc.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3 id=&#34;2-sezione-di-sinistra-degli-appunti-cornell-area-b&#34;&gt;2. Sezione di sinistra degli appunti Cornell (Area B)&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;E’ la sezione dedicata alle &lt;strong&gt;parole chiave&lt;/strong&gt;, che devono essere:&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Poche&lt;/strong&gt;: il meno possibile, anche perché lo spazio a disposizione è volutamente ridotto&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Sintetiche&lt;/strong&gt;: cioè non frasi, ma singoli sostantivi/aggettivi&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Evocative:&lt;/strong&gt; devono ricordare il contenuto della sezione di destra sia a livello concettuale che mnemonico&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Sono proprio questo tipo di limiti, non facili da rispettare, a rendere efficace il Metodo Cornell.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;h3 id=&#34;3-sezione-inferiore-degli-appunti-cornell-area-c&#34;&gt;3. Sezione inferiore degli appunti Cornell (Area C)&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;code&gt;riassunto&lt;/code&gt; del contenuto delle pagina.
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;annotare domande, fare brevi considerazioni, appuntarsi promemoria, impressioni, collegamenti, o tutto ciò che si ritiene possa essere utile.
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Per es. &lt;em&gt;Quanto detto mi ricorda che …. Come mai capita X … Vai a rivedere il testo Z … etc.&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;An che questa parte può essere iniziata durante la lezione, ma viene per lo più svolta dopo.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id=&#34;perché-il-metodo-cornell-è-efficace&#34;&gt;Perché il metodo Cornell è efficace&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;L’efficacia del metodo Cornell si basa su due fatti principali:&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Durante la lezione&lt;/strong&gt;, costringe all’&lt;code&gt;ascolto attivo&lt;/code&gt;, e lo rende ancora più performante poiché dev&amp;rsquo;essere trasferito su carta, chiudendo così il &lt;em&gt;loop&lt;/em&gt; cerebrale &lt;code&gt;ascolto-rielaborazione-azione&lt;/code&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;L’informazione che dev&amp;rsquo;essere acquisita compie in questa maniera un ciclo completo e diventa molto più stabile anche da un punto di vista mnemonico.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Dopo la lezione&lt;/strong&gt;, costringe a &lt;em&gt;rielaborare il materiale&lt;/em&gt; in maniera &lt;strong&gt;analitica e sintetica&lt;/strong&gt;, e permette poi il &lt;strong&gt;ripasso a tre livelli&lt;/strong&gt; di dettaglio differenti:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;quello dei riassunti (sezione inferiore),&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;quello delle parole chiave (sezione sinistra),&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;quello del totale degli appunti (sezione destra), con ciascun livello che può essere ripassato separatamente o insieme agli altri.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Non solo quindi &lt;strong&gt;si impara di più mentre si prendono gli appunti&lt;/strong&gt;, ma si ha anche a disposizione uno strumento di studio/ripasso più &lt;strong&gt;strutturato e veloce.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;h2 id=&#34;conclusioni-sul-metodo-cornell&#34;&gt;Conclusioni sul Metodo Cornell&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Molte persone, quando prendono appunti oppure scrivono schemi, sottolineano, fanno mappe, leggono un libro, commettendo un errore fondamentale: &lt;strong&gt;si mette tutto sullo stesso piano.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Ci si concentra cioè sulla quantità delle informazioni, cercando di non farsene sfuggire nessuna.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Purtroppo, però, l’ansia di non perdersi nulla, alla fine diventa solo un esercizio di trascrizione &lt;em&gt;meccanico&lt;/em&gt;, per non dire inutile.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Il risultato, paradossale, è che dopo pochi minuti già non ci si ricorda quasi nulla di ciò che si è scritto, e gli appunti o schemi prendono l’aspetto di &lt;strong&gt;muri impenetrabili&lt;/strong&gt; di parole.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Il giusto approccio, invece, è dedicarsi agli aspetti &lt;strong&gt;qualitativi&lt;/strong&gt;, cominciando fin da subito a &lt;code&gt;valutare&lt;/code&gt;, &lt;code&gt;analizzare&lt;/code&gt; e soprattutto &lt;code&gt;scegliere&lt;/code&gt; quello su cui vale la pena concentrarsi.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;In questa maniera, grazie allo sforzo mentale che richiedono queste operazioni, il processo di apprendimento inizierà già da subito.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Quando ci si sforza a revisionare il materiale di studio secondo alcune regole precise, riesci ad aumentare:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;la &lt;strong&gt;velocità&lt;/strong&gt; con cui viene &lt;code&gt;processato&lt;/code&gt; il materiale;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;la &lt;strong&gt;memorizzazione&lt;/strong&gt;;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;la &lt;strong&gt;comprensione&lt;/strong&gt;, come quando si rielabora il materiale di studio.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Al contrario, quando ci si comporta in &lt;strong&gt;maniera passiva&lt;/strong&gt;, sperando che, a forza di ripeterlo, il materiale si trasferisca - come per osmsosi - al cervello, i risultati sono piuttosto deludenti, soprattutto per le materie tecnico-scientifiche.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;code&gt;anche quando si utilizza il metodo Cornell si possono perdere delle informazioni: se essa è davvero importante potrà essere integrata in un secondo momento poiché sarà presente in molte fonti: web, YouTube, libri di testo, etc.&lt;/code&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Una volta invece che si investe del tempo nel prendere degli appunti dei quali non si ricorderà praticamente nulla: &lt;em&gt;quel tempo è perso per sempre.&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;






&lt;figure&gt;

&lt;img src=&#34;./cornell-page.png&#34; alt=&#34;Pagina di riferimento del Metodo Cornell&#34; &gt;



&lt;figcaption data-pre=&#34;Figure &#34; data-post=&#34;:&#34; class=&#34;numbered&#34;&gt;
  
  &lt;p&gt;
    Pagina di riferimento del Metodo Cornell
    
    
    
  &lt;/p&gt; 
&lt;/figcaption&gt;

&lt;/figure&gt;

&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>La prima lezione di matematica!</title>
      <link>https://jazzmagus.github.io/math2021/post/first-math-lesson/</link>
      <pubDate>Wed, 08 Sep 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://jazzmagus.github.io/math2021/post/first-math-lesson/</guid>
      <description>&lt;h2&gt;Table of Contents&lt;/h2&gt;
&lt;nav id=&#34;TableOfContents&#34;&gt;
  &lt;ul&gt;
    &lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#saluti-e-presentazioni&#34;&gt;Saluti e presentazioni&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#comunicazioni-ufficiali&#34;&gt;comunicazioni ufficiali&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#materiali-didattici&#34;&gt;materiali didattici&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#la-lezione&#34;&gt;La lezione&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#attività-in-autonomia&#34;&gt;attività in autonomia&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#la-verifica-delle-competenze&#34;&gt;La verifica delle competenze&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#lezioni-private&#34;&gt;Lezioni private&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#domande&#34;&gt;domande?&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;/ul&gt;
&lt;/nav&gt;

&lt;h2 id=&#34;saluti-e-presentazioni&#34;&gt;Saluti e presentazioni&lt;/h2&gt;
&lt;h2 id=&#34;comunicazioni-ufficiali&#34;&gt;comunicazioni ufficiali&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;test d&amp;rsquo;ingresso di matematica&lt;/strong&gt;:&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Il giorno &lt;code&gt;giovedì 16/09/2021,&lt;/code&gt; nella mia ora, si terrà il &lt;code&gt;test d&#39;ingresso di matematica&lt;/code&gt;:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;argomenti&lt;/strong&gt;: il programma dello scorso anno scolastico.
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;calcolo&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;proprietà delle potenze&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;operazioni con le frazioni&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;geometria&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;proporzioni, percentuali&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;semplici problemi&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;piano estate - terza fase&lt;/strong&gt;:
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;si tratta di uno sportello pomeridiano con incontri settimanali, di 1,5 ore ciascuno.
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;durerà fino a dicembre&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;verrà proposto agli studenti sulla base dei risultati del test d&amp;rsquo;ingresso&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;è aperto a tutti coloro che dovessero sentirne il bisogno&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;avrete un prof. diverso da me: ci scambiamo le classi&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;prossimamente riceverete tutti i dettagli&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h2 id=&#34;materiali-didattici&#34;&gt;materiali didattici&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;code&gt;Google Classroom&lt;/code&gt;:&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;code&gt;codice classe&lt;/code&gt;: &lt;a href=&#34;https://classroom.google.com/u/0/h&#34;&gt;Google Classroom corsi&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;comunicazioni&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;assegnazione compiti (eventualmente anche sul Registro El.)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;post di varia natura:
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;per consigliare un video su YouTube&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;suggerimenti&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;materiale didattico&lt;/strong&gt;: dispense, video, esercizi,&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Registro elettronico: &lt;code&gt;Classeviva Spaggiari&lt;/code&gt;:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;comunicazioni ufficiali, verifiche e interrogazioni, note, voti.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Libro di testo: &lt;strong&gt;&lt;code&gt;MultiMath Verde&lt;/code&gt;&lt;/strong&gt; - &lt;code&gt;M. Baroncini, R. Manfredi - vol. 1 - ed. *Ghisetti&amp;amp;Corvi*&lt;/code&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;code&gt;non strettamente indispensabile in classe&lt;/code&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;versione digitale su iPad? &lt;em&gt;parliamone&lt;/em&gt;&amp;hellip;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Appunti dalle lezioni:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;quaderno, suddiviso in 2 parti (o 2 quaderni, oppure uno ad anelli, etc.)
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;appunti dalle lezioni&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;esercizi&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id=&#34;la-lezione&#34;&gt;La lezione&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Le &lt;code&gt;regole&lt;/code&gt; del &lt;em&gt;gioco&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;gli &lt;code&gt;strumenti didattici&lt;/code&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id=&#34;attività-in-autonomia&#34;&gt;attività in autonomia&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;prevalentemente si tratterà di:
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;revisione degli appunti&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;approfondimenti sul testo&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;esercizi (&amp;hellip;pochi)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;code&gt;Q:&lt;/code&gt;&lt;/strong&gt; - quanto tempo è bene dedicare allo studio della matematica per rimanere al passo, senza fare troppa fatica?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;code&gt;A:&lt;/code&gt;&lt;/strong&gt; - La risposta è piuttosto soggettiva, ma&amp;hellip; ho qualche consiglio per voi.&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h2 id=&#34;la-verifica-delle-competenze&#34;&gt;La verifica delle competenze&lt;/h2&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Le &lt;strong&gt;abilità&lt;/strong&gt; rappresentano le capacità di applicare le &lt;strong&gt;conoscenze&lt;/strong&gt; apprese, con lo scopo di risolvere problemi e portare a termini compiti.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Le &lt;strong&gt;competenze&lt;/strong&gt; rappresentano la &lt;em&gt;capacità di unire conoscenze, abilità e capacità personali, sociali e metodologiche e utilizzarle nello studio e nello sviluppo personale&lt;/em&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Nel corso dell&amp;rsquo;anno verranno effettuate le seguenti &lt;strong&gt;valutazioni&lt;/strong&gt; delle abilità-competenze-conoscenze:&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;&lt;code&gt;verifica scritta&lt;/code&gt;&lt;/strong&gt;:&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;./first-math-lesson.pdf&#34;&gt;esempio verifica&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;verrà effettuata una verifica per ogni modulo/argomento&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;code&gt;Q:&lt;/code&gt;&lt;/strong&gt; - come viene calcolato il punteggio e come si trasforma nel &lt;strong&gt;voto finale&lt;/strong&gt;?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;code&gt;A:&lt;/code&gt;&lt;/strong&gt; - Si tratta di un &lt;strong&gt;algoritmo&lt;/strong&gt; che tiene conto di diverse variabili:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;livello di assimilazione dell&amp;rsquo;argomento&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;capacità di ragionamento&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;capacità di calcolo&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;ordine&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;etc.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;&lt;code&gt;verifica orale&lt;/code&gt;&lt;/strong&gt;:&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;la verifica orale potrà avvenire con modalità diverse, a seconda dei &lt;code&gt;livelli&lt;/code&gt; e dai &lt;code&gt;ritmi&lt;/code&gt; espressi dalla classe.&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;interrogazione classica: volontaria e/o &lt;em&gt;a sorpresa&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;correzione di esercizi alla lavagna degli esercizi assegnati: non concordata&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;test su &lt;code&gt;Google Moduli&lt;/code&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;&lt;code&gt;controllo quaderni&lt;/code&gt;&lt;/strong&gt;:&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;l&amp;rsquo;attività di controllo dei quaderni serve a garantire una continuità di impegno anche nelle attività svolte in autonomia.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;code&gt;i voti raccolti nel corso del quadrimestre confluiranno in un ulteriore voto valido per l&#39;orale - a fine quadrimestre.&lt;/code&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;eventuali &lt;strong&gt;&lt;code&gt;prove pratiche&lt;/code&gt;&lt;/strong&gt;:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Flipped-Classroom&lt;/strong&gt;: o altre attività da svolgere in coppie o piccoli gruppi&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Solo a determinate &lt;code&gt;condizioni&lt;/code&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;h2 id=&#34;lezioni-private&#34;&gt;Lezioni private&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;collaboriamo&amp;hellip;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id=&#34;domande&#34;&gt;domande?&lt;/h2&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;La prossima lezione: &lt;a href=&#34;https://jazzmagus.github.io/math2021/math2021/post/metodo-cornell/&#34;&gt;Metodo Cornell&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
